---
title: "Préparer une formation aux pratiques du biomimétisme"
layout: post
date: 2018-03-13 12:48
image: /assets/images/tomate.jpeg
headerImage: false
tag:
- hsociety
- Open Source
- Biomimétisme
category: blog
author: XavierCoadic
description: Proposition de démarche prépartoire d'un cours de biomimétisme à destination d'un large public apprenant
---

Proposition de démarche prépartoire d'un cours de biomimétisme à destination d'un large public apprenant. Itérant entre sensibilité et prototypage rapide, ce template de déroulé de formation repose sur les pré-requis de connaissance pour les organisatrices et organisateurs de :

+ [Hackerspace Design Patterns 2.0](https://www.noisebridge.net/wiki/Hackerspace_Design_Patterns_2.0)
  + [Desig patterns](https://wiki.hackerspaces.org/Design_Patterns) pour aller plus loin
+ [Un envirronement didactique](https://didapro.me/category/environnement-didactique/page/5/)

#### Table des contenus
1. [Introduction](#introduction)
   + Ressources de recherche
   + Objectifs
   + Catégories
   + Habitation et habiter l'espace-temps
   + État d'esprit
   + Lignes temporelles et contextuelles
   + Responsabilités
2. [Rover Explorateur et Espace](#rover-explorateur-et-espace)
3. [Vue standard](#vue-standard)
4. [Sensiblité et senbilisées](#sensibilité-et-sensibilisée)
5. [Contexte associé](#contexte-associé)
6. [Cartographie Audio](#cartographie-audio)
7. [Répartir entre la communauté apprenante](#répartir-entre-la-communauté-apprenante)
8. [Déconstruction des Mythes](#déconstructiondes-mythes)
9. [Fil narratif des flux](#fil-narratif-des-flux)
10. [Complément textuel](#complément-textuel)
11. [Outils de prototypage](#outils-de-prototypage)
12. [Retrospective à mi parcours](#rétrospective-à-mi-parcours)
13. [Phase de prototypage](#phase-de-prototypage)
14. [Prochaines-dates](#prochaines-dates)
15. [Tips](#tips)

## Introduction

Le biomimétisme, s’inspirer du vivant et de la nature pour résoudre des défis sociétaux, est un ensemble de disciplines et de pratiques qui a pour dessein d’imiter les matériaux, les formes, les mécanismes et les systèmes éprouvés par les conditions, les exigences et les contraintes de l’évolution du vivant. Ces velléités d’innovations sont liées aux notions de transfert de processus biologique et / ou physique et / ou chimique dans les nouvelles fabrications humaines.

D’après Otto Herbet Arnold Schmitt il s’agit de décrire un mode d’exploration du Vivant en tant que source de solutions efficientes et moins coûteuses à de nombreux problèmes. La descritpion est une tâche exigente qui demande de la rigueur.

![](/assets/images/tomate.jpeg "xavier Coadic CC BY SA")

## Ressources de recherche

Nos principaux domaines de recherche ont été établis entre les partenaires du [hacklab le Biome](https://lebiome.github.io/) en tant que structure ouverte de comparaison et de discussion. Ces rubriques sont considérées comme des guides à retravailler par les groupes et les personnes qui négocient des activités d'hybridation et des prototypes à mesure que des questions de recherche spécifiques prennent forme.

Les questions de recherche pourraient aussi être formulées dans le cadre d'entrevues avec des utilisateurs sur le terrain d'expérimentation afin de mieux comprendre les publics cibles.

## Objectifs

+ groupes de 10 à 12 apprenant.e.s 
  + avec un « pad » est un texte collaboratif créé à partir d'un éditeur de texte collaboratif en ligne. Pour des pratiques dynamiques et collaboratives.
+ Observation, Hypothèse, Expérimentation, Résultat, Interprétation, Conclusion
+ Documentation et prototypage en continue avec retrospective jalonant le parcours.
+ Réalisation in situ et démarche ambulatoire

## Catégories

_Catégories prenantes et intégrées de cette typologie de formation_

### Habitation - Habiter l'espace temps

Usage, Détermination et agencement, Communs dans les communes, Écologie et faune, écologie des Communautés, Systèmes de valeur (sociale, économique), Utopie/Dystopie

### États d'esprit 

Projection des espaces intérieurs, des zones des imaginaires, de l'expérience individuelle et collective, de l'inconscience, de la philosophie, des connaissances et des compréhensions spirituelles et scientifiques.

### Lignes temporelles contextuelles

Droits fonciers et politique urbaine, industrie et commerce, colonialisme et mondialisation, ocalisation et globalisation, plans de construction passés et futurs

### Responsabilités 

Travailler dans le domaine public, les ressources libres et open source, le capital naturel et culturel, la propriété et l'intervention, biononymous et bioprivacy

##  Rover Explorateur et Espace

C'est une sorte d'expérimentation collaborative : une collaboration entre l'humain, l'animal, la technologie et l'espace. Attachez un dsipositif GPS au collier d'un chat ou chien. Introduisez l'animal sur le terrain et suivez le sans le diriger pour vous faire entrer dans le monde olfactif dans lequel nous n'avons pas les mêmes repères.

Vous pourvez le faire sans animal, en vous laissant guidant pour votre ouîe ou votre odorat si vous êtes équipés d'un GPS.

![](/assets/images/dog.jpg "Photo credit: visualpanic CC BY ")

Suivez l'animal et "voyez" ce qu'il "voit". Laissez vous guider à par votre compagnon animal ou par vos porpres sens.
Après cette courte expérience, téléchargez les données.

L'image satellite représentant la route que vous avez empruntée peut être considérée comme un type de dessin décrivant les points d'intérêt du point de vue de l'animal. 

![](/assets/images/rennes_centre.png "Rennes centre avec openstreet map et data viz Xavier Coadic CC BY SA")

## Vue standard

Définissez une condition de visualisation optique standard pour une trace documentaire et analytique.

Utilisation d'un boîtier de caméra photo numérique ou analogique avec réglage et traitement identique pour chaque prise de vue.

Comparaison test du parc du Thabor à Rennes disponible sur wikipedia
![](/assets/images/thabor.png)

## Sensiblité et senbilisées

Par les capacités sensorielles et coginitives, le groupe apprenant expérimente goût, odorat, ouïe, vue et toucher, dans un démarche empirique. Avec notes et croquis.
![](/assets/images/fab-nomad.png)

## Contexte associé

Mettez l'accent sur la caractéristique ou le détail du terrain exploré et trouvez des correspondances avec les sites environnants.

Relocalisez les résultats dans un contexte plus large : la communauté écologique, le quartier, la ville, etc. Autour du terrain et associez librement les éléments:

Y a-t-il une "histoire" à raconter ? Qu'est-ce qui pourrait bien informer une ou un néophyte sur son contexte ?

Sur la biodiversité qui y a occurence ? Sur son passé ? Sur son actualité ? ( [Ressources wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Parc_du_Thabor#Biodiversit%C3%A9))
![](/assets/images/noun_244901_cc.png)

## Cartographie audio

+ Faire des enregistrements sur le terrain sur le site. Amplifiez ce qui est inaudible à l'oreille nue. Y a-t-il de l'eau ? Du vent?
+ Utiliser des microphones étanches. Enregistrez les bruits d'animaux, de la circulation, les bruits de la ville lointaine...
+ Utiliser des microphones de contact pour créer un portrait audio des textures sur le terrain vague.
+ Assembler les ensemble les sons pour créer un collage.
+ Peut-être les mélanger dans des entrevues menées avec des personnes sur le site ou à propos du site.
![](/assets/images/666825-200.png)

## Répartir entre la communauté apprenante

Encourager la communauté apprenante à transposer les données des plantes sur une carte libre et open data ; réfèrencer les arbustes de fleurs, arbres, mousses et mauvaises herbes de la friche dans leurs jardins, balcons et maisons.  

Cet acte peut être considérée comme un moyen symbolique de sauvegarder un élément de l'environnement en question, en donnant aux plantes la possibilité de perpétuer l'héritage des espaces dans un contexte différent. C'est aussi un action d'habiter de l'esapce et le temps et devenant un contributeur, une contributrice d'un commun.

C'est un processus de négociation entre réappropriation de l'espace-temps,et sa biodiversité (et données associées), et la pression des activités humaines qui menacent d'épuisement ou de recouvrement cet espace-temps.

Cela permet également de transposer des ressources dans un dommaine numérique libre et de transplanter une forme de mémoire dans un patrimoine commun.

Équation des éléments :

`Habitation + négociation / mise en œuvre + transplantation = conservation`
![](/assets/images/noun_103908_cc.png)

## Déconstruction des mythes

En creusant par exemple le [constructivisme social](https://fr.wikipedia.org/wiki/Constructivisme_social), ou en faisant exprimer les sens communs contenus dans le groupe apprenant pour déconstruire les biais d'approche et d'interprétation de la nature.

![](/assets/images/mythwheel.jpg)

Si le biomimétism consiste à imiter, ou s'inspirer, des matières, formes et systèmes, produit par le vivant, alors ce procesus du vivant qui repose sur des processus physique, chimique et biologique qui peuvent être objectivés.

Les représentations de la nature à l’âge de l’Anthropocène doivent être interogées par et pour le groupe, documentées pour l'au-delà du groupe, pour un commun.

![](/assets/images/Alexandra-Arene.jpg "Alexandra Arènes, Cartogenèse du territoire de Belval, 2016") 

Investiguer les rapport entre biomimétisme et éthique, comme exemple [ICI](https://paper.dropbox.com/doc/Le-biomimetisme-est-il-une-ethique-kPqm4Ox2OfSzqXpLwRBA0)

## Fil narratif des flux

Concevoir une histoire des flux d'informations, de matières et d'énergie qui intérragissent sur le terrain étudié.

1. Identifier le matériel vivant (bio-indicateur) ou les indices que vous pourriez mésurer pour construire une chaine d'évènements des matériaux issus des processus biologiques en explorant le site.

2. Recueillir du matériel par le biais de photographies, de croquis, d'échantillons, de mesures.

3. Rechercher la cause et l'effet, l'action et la réaction. Le matériel pourra être analysé sur place ou en laboratoire.

4. Organisez vos résultats et essayez de créer une séquence d'événements. Téléchargez vos données et conclusions sur le web.

5. Partager vos données avec les licences appropriées pour faire ciruler vos ressources et permettre de les améliorer.

![](/assets/images/noun_1469609_cc.png)

## Complément textuel

Augmenter votre fil narratif d'un texte écrit ou vocal pour permettre un compréhension plus fine des conditions de votre langage de recherche et des condtions d'acceptabilité de ce fil naratif des flux.

## Outils du prototypage

Créer une trousse d'outils interdisciplinaires à utiliser sur le terrain investigué ou en proximité immédiate.

Les outils pourraient être pour un approfondissement des fonctions du vivant, par exemple: observation, expérimentation, cartographie, surveillance, etc.

**Conseils**:

+ Inviter des personnes de diverses disciplines et professions à effectuer des études sur le terrain.
+ Identifier les outils/équipements utiles pour les aider à explorer les terres en friche, par exemple, un architecte paysagiste peut fréquemment avoir besoin d'utiliser un ruban à mesurer pour déterminer les courtes distances.
+ Créer un inventaire des outils par ordre de préférence de 1 à 10 (1 représentant le plus utile).
+ Déterminer comment ces outils peuvent être substitués, improvisés et fabriqués par la main de l'humain
+ Identifier les techonologies additives, cognitives, informationnelles, complémentaires nécessaires à la fabrication.

**Explorer**:

+ L'esthétique de la nécessité du vivant observé
+ Hybridité de cet objet vivant
+ Les technologies anciennes et nouvelles qui permettent de l'imiter
+ Fonctionnalité de ce vivant
+ Inutilité pseudo-apparente du vivant observé

## Réopesctive à mi parcours

Planifiez votre prochaine rétrospective : [ici](https://plans-for-retrospectives.com/fr).

Profitez en pour évaluer ensuite :
1. le travail documentaire du groupe (quantité et qualité, y compris ce qui manque)
2. l'alignement sur les licences libres choisies ou à choisir
3. La libération des données du vivant
4. pseudonymat et vie privée des participant.e.s
5. Ouvrir un journal de bord qui devient la porte d'entrée narrative de la documentation

![](https://framapic.org/BcSvPJBJhDMZ/oCj90ZctVJCD)

## Phase de prototypage

Pour exemple : [celui réalisé l'Université des technologies de Compiègnes](https://xavcc.github.io/biomimicry/2017/05/17/biomimicry.html)

![](/assets/images/labo.jpeg)

## Prochaines dates

+ 21 mars à Rennes : [Master Class de biomimétisme](https://openagenda.com/biomehacklab/events/master-class-de-biomimetisme?lang=fr)
+ 26 mars à Rennes : [Walking Rennes](https://openagenda.com/root-nomad/events/walking-rennes)

## Tips 

Vous avez des suggestions, des modifications, ou vous voulez réutiliser ce billet ? Il est sous licence libre (voir l'icone en bas à gauche) et accessible via github.

Il vous a été utile ? Un petit coup de dons sur l'icone jaune en bas à droite sera apprécié ^^
